%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Tijdens het neerschrijven van dit voorwoord komt de eindstreep van deze bachelorproef in zicht. Doorheen deze periode heb ik enorm veel nieuwe dingen bijgeleerd. Zowel uit een technologisch evenals persoonlijk standpunt. Hierbij zou ik graag enkele mensen in de bloemen willen zetten voor hun tijd, moeite en kennis die zij mij bijgebracht hebben.

Om te beginnen zou ik graag mijn promotor, Dhr. Jan Willem, willen bedanken. Dankzij Dhr. Willem kwam deze bachelorproef tot een mooi einde. Steeds nam u de tijd om mij de juiste richting uit te wijzen en tips te geven waar nodig. U nam ook meermaals de tijd om de verschillende versies te controleren en te overlopen. Hiervoor oprecht bedankt!

Ook wil ik de collega's binnen mijn stagebedrijf Delaware bedanken. Hierbij in het bijzonder Dhr. Simon Dedeken en Dhr. Sander Van den Bossche voor de aangename samenwerking en de hulp die jullie mij voorzien hebben bovenop jullie drukke schema. Deze steun heeft mij enorm geholpen en jullie waren altijd bereikbaar indien ik met problemen zat. Bedankt en tot binnenkort op de werkvloer!

Ten slotte gaat mijn speciale dank uit naar mijn ouders voor het vele gedult die zij met mij hadden en hun inzet doorheen de afgelopen jaren. Hierbij waren jullie er altijd voor mij in al mijn goede maar ook minder goede momenten. Dankjewel!

Hier ziet u momenteel mijn eindwerk. Dit is het resultaat van weken werk en ik hoop dat dit ook zichtbaar is in mijn resultaat.

Alvast veel leesplezier toegewenst.

%% TODO:
%% Het voorwoord is het enige deel van de bachelorproef waar je vanuit je
%% eigen standpunt (``ik-vorm'') mag schrijven. Je kan hier bv. motiveren
%% waarom jij het onderwerp wil bespreken.
%% Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft

